<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>投資 on Winskye</title>
        <link>https://winskye.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B3%87/</link>
        <description>Recent content in 投資 on Winskye</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-tw</language>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://winskye.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B3%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>「晶片戰爭」讀後感</title>
        <link>https://winskye.github.io/p/%E6%99%B6%E7%89%87%E6%88%B0%E7%88%AD%E8%AE%80%E5%BE%8C%E6%84%9F/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://winskye.github.io/p/%E6%99%B6%E7%89%87%E6%88%B0%E7%88%AD%E8%AE%80%E5%BE%8C%E6%84%9F/</guid>
        <description>&lt;p&gt;「晶片戰爭」一書，如果用一句話來總括我的感想，我會說，這是一本任何一個對半導體產業有興趣的投資人都應該看的書。本書的內容，從書名就可以窺知一二：談「晶片」的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;晶片的重要性&#34;&gt;晶片的重要性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;晶片有什麼重要性，值得大書特書呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在「晶片戰爭」一書中，作者Chris Miller從歷史的脈絡出發，在本書中完整地回顧了晶片發展的歷史。而晶片發展的歷史，和國際政治的情勢是息息相關的。從早期蘇聯與美國的軍備競賽，到現在的美中貿易戰，無一不與晶片有關。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總括來說，運算力是軍事競賽的核心，誰能更好地運用運算力來提升軍事偵測、通訊與攻擊的準確性，誰就能掌握軍事優勢。而晶片正是運算力的關鍵，誰擁有更先進的晶片，就擁有更好的運算力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身處於半導體產業重鎮、國際政治地位又極端敏感的台灣，投資人又怎麼能夠不好好地瞭解晶片在地緣政治中扮演的角色、以及半導體產業鍊的過去現在和未來呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;晶片產業的關鍵技術&#34;&gt;晶片產業的關鍵技術&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;當然，身為投資人，我的興趣並不在於地緣政治，而在於瞭解晶片技術和製造發展的脈絡能帶給投資什麼樣的幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不承認，在過去，對這些一無所知時，會覺得所謂的晶圓代工不過就是「代工」罷了，沒有什麼特殊的價值。後來開始接觸投資之後，才慢慢地知道，原來身為晶圓代工的龍頭，台積電的技術領先是其他公司難以超越的。但是對於整個半導體產業，還是缺乏一個更宏觀的認識，對於晶片的戰略價值，更是一無所知。「晶片戰爭」這本書，正幫我補足了這個部份，以及與半導體產業發展息息相關的國際情勢背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;台灣會成為半導體產業的重鎮，並不是偶然，而是過去國際戰略的考量。晶片製造技術的領先，不只是台灣經濟的命脈，也是國家安全的保障。「敵人的敵人就是朋友」——當美國的科技公司將晶片製造外包出去時，由哪個國家來製造晶片，以及生產製造晶片的機器，正決定了和誰站在同一陣線。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而晶片產業，從生產製造晶片的機器、晶圓代工到封測，這裡頭的供應鍊和關鍵技術，複雜到難以想像。以製造晶片的EUV微影成像設備來說，就包含數十萬個元件，造價超過一億美元，更不要說這是經過30年和數十億美元的投資而成的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這其中，關鍵的技術在誰手上，正是投資人最想要、也最應該知道的。畢竟，掌握了關鍵技術、關鍵元件，就掌握了晶片產業的命脈、軍事的命脈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這部份，便留給對這個產業有興趣的投資人，去細讀這本書了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;晶片產業的未來&#34;&gt;晶片產業的未來&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;當然，晶片的應用，並不是只有在軍事上。近年來AI的發展，也需要依賴晶片。或者說，在未來的世界，可想而知，運算力會愈來愈重要，對晶片的需求會愈來愈多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也因此，除了輝達(NVIDIA)之外，很多大型科技公司都投入大量資金，為自家演算法設計最適的晶片。但是，晶片的製造，尤其是高階晶片，還是掌握在幾家公司的手上。倘若缺乏最先進的機台，怕是也很難生產高階晶片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這整個供應鍊，是環環相扣的。換句話說，高階晶片的進入門檻是很高的，掌握先進晶片製造的公司，有一定程度的護城河。當然，儘管如此，在競爭無比激烈的半導體產業，沒有任何一家公司敢怠慢，都得要想盡辦法維持自身的優勢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而隨著晶片電晶體的需求量愈來愈大，電晶體愈做愈小，製造成本愈來愈高，製程也愈來愈困難，摩爾定律是否能夠持續，也一直是個話題，也值得持續關注。畢竟，這正是技術突破的關鍵。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;總結&#34;&gt;總結&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很高興有這麼一本書的出版，讓我可以一窺半導體產業的發展脈絡與現狀，對於整個產業又多了一些認識。由於這本書是從歷史發展的角度來談晶片的發展，描述了很多早期的部份。因此，如果是對於產業不熟悉或不喜歡歷史的讀者，可能會覺得冗長且沈悶，但如果有耐心看到後面，會有愈來愈多的熟悉感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，在這樣的脈絡下，我們也可以去思考，究竟台灣的半導體產業具有多大的優勢，值得多大的投資。又，什麼樣的政策，能夠讓台灣的產業更有競爭力。這不只攸關經濟，也攸關台灣的國防安全。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
